\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}

\vspace{4cm} {\LARGE Informe de laboratorio 3}

\vspace{3cm} {\LARGE Programación bajo plataformas abiertas}

\vspace{3cm}  Victor Manuel Yeom Song \\ Carné: B78494

\end{center}
\end{titlepage}

\section{Suma de dos variables}
\subsection{Código de la función}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{FunSuma.png}
\caption{Código de la función que devuelve la suma de dos números}
\end{figure}
\end{center}

En la línea 1 se importa la biblioteca stdio.h para el standard input y standard output del programa.

En la línea 3 se hace la declaración de la función. "float suma" da a saber que la función se llama "suma", la cual devuelve un valor de tipo float. El contenido de los paréntesis son los parámetros que recibe la función. En este caso, son dos variables de tipo int, las cuales se denominan num1 y num2.

En la línea 5 se declara e inicializa la variable res, asignándole el valor igual a la suma de las dos variables que la función recibe de parámetro. En la línea 6 se lse indica a la función que retorne el valor de res (o sea la suma de las dos variables que recibe de parámetros).

\subsection{Main de suma}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainSuma.png}
\caption{Main de suma}
\end{figure}
\end{center}

Se declara el main del programa en la línea 11. El main recibe dos parámetros, arg y argv (normalmente son argc y argv pero se me olvidó la c). argc es un "contador", es la cantidad de hileras de caracteres separados por un espacio que se ingresan en la terminal (incluyendo la hilera que se refiere a la función). Por ejemplo, si se introduce en terminal "./Suma 3 4", el valor de argc será de 3. argv es un puntero hacia un vector de variables tipo char donde se registran las hileras de caracteres que se registran en la terminal. Con el mismo ejemplo anterior, el puntero dirige a un vector que contiene "./Suma", "3" y "4".

Se declara "float main", por lo que se espera que este retorne una variable tipo float. El retorno se da en la línea 15.

En la línea 13 se declara e inicializa la variable num, a la cual se le asigna el valor que se obtiene al utilizar la función suma cuando esta recibe los parámetros 12.5 y 4.67. En la siguiente se utiliza la función "printf" para imprimir en terminal la variable num, o sea el resultado de sumar 12.5 con 4.67. Para este ejemplo en terminal se tiene:
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{TermSuma.png}
\caption{Resultado de ejecutar el programa en terminal}
\end{figure}
\end{center}

\section{Solución de una ecuación cuadrática}
\subsection{Código de la función}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{FunCuad.png}
\caption{Código de la función que calcula las soluciones a una ecuación cuadrática}
\end{figure}
\end{center}

En la línea 2 se importa la biblioteca math.h para poder usar la función "sqrt", la cual obtiene la raíz cuadrada de la variable que recibe como parámetro.

Se declara la función con valor void, puesto que lo que hace es imprimir las soluciones a una fórmula cuadrática y no se pueden retornar dos valores con una única función. Dicha función recibe tres parámetros, los cuales son a, b y c. Estos parámetros representan los coeficientes de una ecuación cuadrática de la forma:
$$
ax^2 + bx + c=0
$$

En la línea 6 se declara e inicializa la variable dis y se le asigna el valor que se presenta en pantalla. Este es el discriminante de una ecuación cuadrática, el cual tiene la forma:
$$
\Delta = b^2-4ac
$$

Este valor indica la cantidad de soluciones que tendrá la ecuación. Si es mayor a 0, la ecuación tendrá dos soluciones distintas. Si es igual a 0, tendrá dos soluciones iguales (que bien se pueden ver como única solución). Si es menor a 0, la ecuación no tiene solución. Se separan los casos con estructuras de control tipo if en las siguientes líneas.

Cuando dis es mayor o igual a 0, la función realiza los cálculos para obtener las dos soluciones mediante la fórmula general. La fórmula general para una ecuación cuadrática es de la forma:
$$
x=(-b\pm \sqrt\Delta)/2a
$$

En la línea 9 se declara e inicializa la variable sol1, la cual tendrá el valor de la solución de la suma en la fórmula general. En la línea 10 se declara e inicializa la variable sol2, la cual tendrá el valor de la solución de la resta en la fórmula general. Luego, en la línea 11 se imprime el mensaje "Las soluciones de la ecuación son:sol1 y sol2" donde imprime los valores numéricos de sol1 y sol2.

Si el valor de dis es menor a 0, el programa sigue al siguiente if en la línea 14. En esta parte del código lo único que hace es imprimir el mensaje "La ecuación no tiene soluciones reales".

\subsection{Main de cuadrática}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainCuad.png}
\caption{Main de las respuestas de una ecuación cuadrática}
\end{figure}
\end{center}

Se ejecutan dos casos con la función cuad. El resultado para las ecuaciones cuadráticas asociadas a cada caso se ven en la siguiente figura:
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{TermCuad.png}
\caption{Resultado de ejecutar el programa Cuad en terminal}
\end{figure}
\end{center}

\section{Fibonacci}
\subsection{Código de la función que determina el número en cierta posición de la sucesión de Fibonacci}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{FunFibo.png}
\caption{Código de la función que determina el número en cierta posición de la secuencia de Fibonacci}
\end{figure}
\end{center}

En la línea 2 se importa la biblioteca stdlib.h para poder utilizar la función atoi, la cual recibe una variable tipo char y retorna el valor del parámetro en una variable tipo int (por ejemplo, si se ejecuta atoi(4) la función devolverá el int 4).

Se declara la función Fibo, la cual retornará un valor tipo int y recibe de parámetro 

En las líneas 6, 7 y 8 se declaran e inicalizan las variables tipo int num1, num2 y num3, asignándoles a cada una un valor de 1. Esto debido a que se toma el primer número de la sucesión de Fibonacci como 1. 

Se inicia un for en la línea 10. El contador del mismo inicia en el valor 3, puesto que los primeros dos números de la secuencia de Fibonacci son iguales y se termina en n, que es la posición de la secuencia que nos interesa.

En la línea 11 se hace num3=num1+num2, puesto que el valor del número en una determinada posición de la secuencia es igual a la suma de los dos anteriores. En la línea 12 se cambia el valor que tiene la variable num1 para que sea igual a la variable num2 y en la línea 13 se cambia el valor de la variable num2 para que sea igual al nuevo valor de num3. Todo esto ocurre en una iteración del for. Lo que se busca con la línea 11 es que el valor de num3 sea el valor del número en la posición i (el contador) de la secuencia y luego modificar los valores de num1 y num2 para que estos tengan el valor de los números en las posiciones i-2 e i-1 respectivamente. Así, cuando i alcance el valor de n se tendrá el valor del n-ésimo número en la secuencia de Fibonacci.

Al final de la función se hace que retorne num3 puesto que esta es la variable que guarda el número de interés.

\subsection{Main de Fibonacci}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{MainFibo.png}
\caption{Main de la función de Fibonacci}
\end{figure}
\end{center}

Se declara el main con tipo void puesto que solo debe imprimir un mensaje. En la línea 21 se declara la variable num y se le asigna el valor del número que se recibe como parámetro desde terminal (explicación sobre argv en la sección 1.2). Dicho número se tomará como la posición de interés en la secuencia de Fibonacci.

En la línea 22 se declara e inicializa la variable res, a la cual se le asigna el valor que retorna la función Fibo cuando recibe de parámetro el número indicado en terminal. Luego en la línea 23 imprime un mensaje que indica el número que se encuentra en la posición buscada de la secuencia de Fibonacci.

Un ejemplo en terminal retorna:
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{TermFibo.png}
\caption{Ejemplo de Fibonacci en terminal}
\end{figure}
\end{center}

\section{Criba de Eratóstenes}
\subsection{Algoritmo de Eratóstenes}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{FunMainErat.png}
\caption{Implementación del algoritmo de la criba de Eratóstenes en main}
\end{figure}
\end{center}
Para esta parte se implementó el algoritmo descrito por la criba de Eratóstenes para hallar números primos. Una vez más se declara el main con valor void puesto que solo imprimirá resultados.

En la línea 7 se declara un array de datos tipo int con tamaño 998 (puesto que son 998 números desde 2 a 1000, ambos incluídos). En la línea 8 se declara e inicializa la variable n, la cual tendrá como valor el número que se ingresa como parámetro en terminal.

En la línea 10 se inicia un for con un contador que va de 2 a 1000. En la línea 11 se escribe crib[i-2], esto debido a que los arrays tienen su primer elemento indexado en 0 (o sea el primer elemento de este array se encuentra en crib[0] y el último en crib[997], puesto que tiene 998 elementos). Así, en una iteración del for se le asigna el valor que tenga i al array en i-2, de manera que cuando termine el for cada elemento de crib corresponderá a un número desde 2 hasta 1000.

En la línea 14 se inicia un for con contador desde n-2 hasta 997 para recorrer el array crib (recuerde que el primer índice del array es 0 y el elemento que se encuentra en este es 2, por lo que el contador se tiene que "desfasar" 2 unidades con respecto al parámetro, esto para que se inicie en el elemento del array que tenga un valor igual a n). Dentro de este for se inicia otro for, que va de 2 a la raíz cuadrada de 1000 (como se indica por el algoritmo de la criba de Eratóstenes). Como el tipo de variable de j es int, sqrt(1000) retornará la parte entera de la raíz de 1000. Lo que se hará en cada iteración de este for es revisar 2 condiciones: si el elemento en crib[i] no es igual al valor del contador j y si el elemento en crib[i] es divisible por el valor de j. Si se cumplen estas dos condiciones se reemplaza el valor de crib[i] por un número arbitrario que no esté entre 2 y 1000, en este caso 1. Esto querrá decir que el valor asociado a crib[i] es un número compuesto, puesto que es divisible por un número que no es igual a 1 (no está contemplado en el contador) ni a sí mismo (la primera condición del if). Así, con el for de contador i se marcan los elementos del array que no sean primos (la marca es el valor igual a 1).

Finalmente, con el for de la línea 22 se recorren todos los elementos del array crib. El if dentro del código revisa que el valor en crib[i] sea distinto de 1. Si el valor del elemento de crib es distinto de 1, este será impreso. Esto es asociado a lo que se realizó en la sección anterior, puesto que los elementos en crib que tengan valor igual a 1 son los elementos marcados como no primos, por lo que se imprimirán únicamente los elementos primos entre n y 1000, n incluído. Un ejemplo de la ejecución en terminal del programa se ve en la siguiente figura:

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{TermErat.png}
\caption{Ejecución de Eratóstenes en terminal}
\end{figure}
\end{center}

\section{Rombo de asteriscos}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{Fun1Rom.png}
\caption{Generación de la primera mitad del rombo}
\end{figure}
\end{center}

Se declara la función RomboDeAsteriscos con valor de retorno void (puesto que solo imprime líneas con asteriscos y espacios) y recibe de parámetro el número n de asteriscos que se desean tener en la diagonal principal del rombo. Note que el rombo puede verse como una serie de líneas de asteriscos y espacios.

Se declaran e inicializan las variables ind (la cual se usa como un índice para ver la línea del rombo en la cual nos ubicamos), cont (el cual se utilizará como un contador para ver si ya se ha llegado a la mitad del rombo), lim (que se define como la parte entera de la mitad del parámetro n más 1) y cond (que se utilizará como condición en la siguiente parte del código).

En la línea 9 se define el la condición inicial para verificar que nos hallemos en una línea antes de la línea media del rombo (la línea media sería la que esta a la mitad del rombo. Por ejemplo si el rombo tiene una diagonal de 3 asteriscos, la línea media es 2, si tiene 5 asteriscos la línea media es 3 y así sucesivamente. Por esto es que lim es 2/n+1, puesto que la expresión da la posición de la línea media según el parámetro n). Si se cumple la condición, se procede a ejecutar el algoritmo para generar la mitad superior del rombo. Dicho algoritmo se lleva a cabo con un for que inicia el contador en 1 y termina en lim.

Note que el primer asterisco en la primera línea que conforma el rombo se encuentra a "lim'' espacios del borde izquierdo, el primer asterisco en la segunda línea está a "lim-1'' espacios y así sucesivamente hasta que en la línea media hay 0 espacios. Por esto se define un for para generar los espacios que inicia en 0 y llega a lim-i. En cada iteración del for se imprimirá un espacio hasta que se tengan los espacios en blanco que se ocupen antes de llegar al primer asterisco de la línea.

Luego de generar los espacios, se le suma 1 a ind para indicar el número de línea en el que nos encontramos. Con este índice definimos el límite superior del for que se inicia en la línea 15. Este for imprimirá la serie de asteriscos necesarios en la línea para ir formando el rombo. Note que para un rombo dado la primera línea tendrá un asterisco, la segunda línea tendrá tres asteriscos, la tercera tendrá 5 asteriscos y así sucesivamente (o sea, por cada línea se le suman dos asteriscos). Por esta razón se define que el límite superior del for sea 2*ind-1. 

Luego de imprimir una línea de asteriscos debemos pasar a la siguiente, por lo que fuera del segundo for imprimimos una nueva línea y le sumamos 1 a cont para indicar el cambio de línea.

\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{Fun2Rom.png}
\caption{Generación de la segunda mitad del rombo y ejecución en main}
\end{figure}
\end{center}

Una vez que cont alcanza un valor que indica que estamos en la mitad del rombo, se hace un razonamiento "al revés'' al que se hizo para generar la primera mitad del rombo. Aquí queremos que los espacios vayan de 1 a "lim-1'' y los asteriscos de n-2 a 1 línea por línea (como estamos en la mitad y la primera parte del código genera la diagonal horizontal del rombo, se toma que los espacios y los asteriscos empiezan "desfasados"). 

De manera similar a la primera mitad, se forma un for que vaya de 1 a lim para formar "lim-1'' líneas para el rombo. El primer for se utiliza para imprimir los espacios de las líneas. Se utiliza la variable cond para llevar el conteo del número de línea luego de la diagonal horizontal. cond inicia en 1, por lo que en la primera iteración del for de la segunda mitad imprime un espacio. Para incrementar el conteo de cond se le suma 1 en la línea 27 para que cada vez que se ejecute el for imprima un espacio más.

En esta sección ind sirve para contar las líneas que faltan agregarle al rombo. Inicia en el valor más grande y se va reduciendo por el ind--, por lo que sirve para definir la cantidad de asteriscos que se imprimen por línea. Entonces, se utiliza un for que inicie en 0 y termine en 2*ind-1. Así se van imprimiendo las líneas de asteriscos de la segunda mitad hasta que ind sea 0.

Luego de imprimir los asteriscos necesarios en una línea se debe pasar a la siguiente, por lo que en la línea 32 se imprime una nueva línea. 

Todo el algoritmo descrito anteriormente sirve para imprimir cualquier rombo con n asteriscos en su diagonal (con n un número entero impar). Para comprobar el funcionamiento se declara el main, en el cual se declara e inicializa la variable n, que será el parámetro que indique la cantidad de asteriscos que queremos en la diagonal del rombo.

\newpage Una prueba del programa en terminal se observa en la siguiente figura:
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{TermRom.png}
\caption{Ejemplo de rombo en terminal}
\end{figure}
\end{center}

\end{document}
